%%
%%
%% 01_scope_definition.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Thu Jul 15 17:46:14 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Tue Jul 20 10:06:53 2010 Philippe THIERRY
%%

%\chapter{Précisions du champ d'étude de la sécurité}
\chapter{De la définition des biens à protéger et des fonctions de sécurité : définition du champs détude}

{\it
La sécurité est un domaine très large. Dans le cadre de cette thèse, le focus est fait sur
les problématique de sécurité de l'environnement d'exécution.\\
Sont ainsi pris en compte les élements comme la gestion de la mémoire, des
processus et des rôles.\\
Afin de mieux apréhender les besoins en terme de fonctions de sécurité et de
définir de bonnes hypothèses, la méthode EBIOS est utilisée.
}


\doMinitoc

\section{A propos de la démarche EBIOS}

\paragraph{}
La méthode EBIOS est une méthode qui fut proposé par l'ANSSI afin de décrire
un processus de définition des besoins et des risques sécuritaire d'un
système. Cette méthode s'applique aussi bien à une infrastructure informatique
qu'à une architecture embarquée. En effet, cette dernière décrit l'ordre qui
doit être suivi et les question que l'on doit se poser afin de déterminer les
bien à protéger, les fonctions de traitement associées et les risques
sécuritaires associés afin d'en déterminer les fonctions de sécurités devant
être mise en place.

\paragraph{}
Le niveau de durcissement est laissé à l'appréciation du réalisateur de
l'étude, en fonction du niveau de sécurité qu'il souhaite atteindre.

\paragraph{}
Dans le cadre de ce document, un certain nombre d'hypothèse sont prises sur le
matériel sous-jacent et sur l'environnement logiciel. Ces hypothèses doivent
être vérifiées pour assurer la sécurité du système.

\section{Identification des biens à protéger}

\subsection{Rappel sur la problématique}

\paragraph{}
Le système proposé dans ce document doit permettre l'exécution concurrente de
plusieurs domaines de sécurité sur un même matériel. Ces derniers doivent
pouvoir communiquer entre eux et avec l'extérieur, avec des restriction sur
le contenu et le profil de communication.

\paragraph{}
De plus, l'exécution concurrente de partitions logicielles (FIXME cf partie
précédente) doit pouvoir permettre de maintenir des propriétés temps réel sur
les fonctions de traitement des flux de communication. La garantie de
réactivité et la garantie de pire temps de traversée sont donc deux propriétés
devant être respectées dans le cadre d'un traitement sécurisé.

\subsection{A propos des biens à protéger}

\paragraph{}
Le système a pour but de pouvoir traiter des flux de données réseaux avec des
contraintes de temps réel. Ces flux contiennent des données dont la
confidentialité doit être garantie. Il s'agit en effet de données de type
audio et vidéo, ainsi que des données de signalisations spécifiques au domaine
de sécurité auxquels ils appartiennent.

\paragraph{}
La garantie de confidentialité des données du flux réseau doit être associée à
la confidentialité du comportement réseau des éléments communiquant du domaine
de sécurité associé. En effet, un domaine de sécurité ne doit pas pouvoir être
informé du comportement d'un autre domaine de sécurité. Une telle information
pourrait permettre de déduire des information sur des évènements impactant ce
même domaine.

\section{Identification des fonctions de traitement associées aux biens}

\subsection{Définition des fonctions matérielles}

\paragraph{}
Les données réseaux transitent par un contrôleur réseau. Ce dernier doit donc
garantir la confidentialité des données qu'ils traite, et assurer qu'aucun
canal direct (d'accès au données) ou indirect (détection comportementale par
canal caché) permet de récupérer des informations sur le contenu du flux ou
sur sont profil.
On définit alors l'hypothèse suivante:

\begin{itemize}
\item HYP\_SEC\_MAT\_NIC\_01: le contrôleur réseau garantie la confidentialité du
flux qu'il traite
\item HYP\_SEC\_MAT\_NIC\_01: le contrôleur réseau garantie la confidentialité du
profil comportemental du flux qu'il traite
\end{itemize}

\paragraph{}
Ces mêmes données transitent par un bus d'interconnexion entre les différents
c{\oe}urs de traitement. Ce dernier est un éléments partagés par l'ensemble
des c{\oe}urs et par voie de conséquence par les différents domaines de
sécurité. Des hypothèses doivent donc être FIXME: confidencialité/intégrité ?

\subsection{Définition des fonctions logicielles}

\paragraph{}

\subsection{Impact sur l'environnement d'exécution}

\section{Définition des hypothèses environnementales}

\subsection{Hypothèses sur l'environnement matériel}

\subsection{Hypothèses sur l'environnement logiciel}


