%%
%%
%% software_impacts.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Fri Mar 12 16:42:22 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Mon Apr  4 17:49:31 2011 Philippe THIERRY
%%

\chapter{Software impact}
\doMinitoc

\section{On the operating system complexity}

%\subsubsection{}

\section{The scheduler overhead}

\paragraph{}
L'exécution de l'ordonnanceur possède également un coût.  Selon l'implémentation, ce coût peut  être
en $O(1)$, en $O(n)$ voire plus.  Le coût  d'exécution  de  l'ordonnanceur  est  bornable  et  l'on
pourrait intégrer son coût comme une tache.  Cependant, son shéma d'exécution ne  correspond  pas  à
celui de l'ensemble de tache qu'il ordonnance.  Ainsi ce dernier ne peut être  considéré  comme  une
tache de l'ensemble de taches courant, mais comme un surcoût à intégrer à l'ensemble des  taches  de
l'ensemble de tache.\\
Il est donc nécessaire à la fois de connaître le WCET de l'ordonnanceur, mais également de connaître
le nombre de préemption maximum de chaque tache afin de pouvoir définir une borne maximum du surcoût
de l'ordonnanceur.  La difficulté revient ici à définir une  borne  la  moins  pessimiste  possible.

\section{Software architecture}

\subsection{On the software call tree and branching impact}

\subsection{The memory consumption and memory mapping}

Data alignment should also be in this section.

\subsection{The I/O usage and its impact}

\subsection{Critical sections and lock management}

\subsection{Software parallelism}

Threads, parallèlisations par optimisation

\section{Toolchain behaviour and effects}

Alignement  des   structures   de   données   sur   les   lignes   de   caches,   en   fonction   de
l'algorithme de gestion de cache.
Optimisation...
