%%
%%
%% glossary.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Tue Mar 16 16:23:32 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Tue Jun 15 17:55:50 2010 Philippe THIERRY
%%

\usepackage[style=long,border=none,header=plain,cols=3,toc,number=section]{glossary}
\makeglossary

\storeglosentry{ip}{name=IP,description={Internet Protocol}}
\storeglosentry{atm}{name=ATM,description={Asynchronous real-time protocol using circuit commutation.}}
\storeglosentry{x25}{name=X25,description={FIXME}}

\storeglosentry{8021q}{name={802.1q},description={FIXME}}
\storeglosentry{diffserv}{name={DiffServ},description={IP header fields used for quality of service. Allows the usage of differenciated service in router's forwarding policy.}}
\storeglosentry{qos}{name={QoS},description={{\it Quality Of Service}, Set of IT capacities allowing better transport garantee for a given flow.}}

\storeglosentry{wcet}{name=WCET,description={{\it Worst Case Execution Time}, Worst case cost for executing a given task.}}
\storeglosentry{switch}{name=switch, description={OSI Level 2 material used in local networks.}}

\storeglosentry{rfc}{name={RFC},description={{\it Request For Comments}}}

\storeglosentry{mmu}{name=MMU,description={{\it Memory Management Unit}, Unité matérielle intégrée au processeur, permettant de fournir une capacité
d'adressage logique de la mémoire, ainsi qu'un certain nombre de protections en terme de gestion d'accès.}}
\storeglosentry{iommu}{name=I/OMMU,description={{\it In/Out Memory Management Unit}, Unité matérielle intégrée au processeur, permettant de contrôler
les accès des éléments matériel (hors CPU) à la mémoire}}

\storeglosentry{taskset}{name={Taskset},description={Ensemble de taches. Définit une liste exhaustive de taches temps réel, avec un certain nombre de propriété comme la période d'instanciation, le WCET ou la {\it deadline}}}
