%%
%%
%% endpage.tex for  in /home/phil/Travail/Doctorat/these/tex
%%
%% Made by phil
%% Login   <philreseau-libre.net>
%%
%% Started on  jeu. 10 avril 2014 17:30:09 CEST phil
%% Last update dim. 13 avril 2014 14:22:17 CEST phil
%%
\thispagestyle{empty}

\begin{spacing}{1.0}
{\center{%
\large{\textsc{Vehicular systems with multiple security and criticality
domains: a Real-Time Sytronic Gateway}}\\
\vspace{0.6cm}
\large{\bf{Abstract}}
}}
\vfil
\par
Nowadays, vehicular systems are composed of more and more interconnected
systems. Those systems manage a lot of complex functions and must comply with
various safety-critical requirements (such as real-time) but also more and
more with security requirements. With the new connected vehicles, it is
necessary to make these various systems communicate, in order to manage locally
or remotely the overall vetronic system.\\
Make these systems communicate, moreover in military vehicles, implies to
support various constraints. Theses constraints need to be supported by
specific elements, used as gateways between each vehicle system needing
external communication. This gateway has to protect each system in term of
safety and security, but also has to guarantee an efficient upper-bounded
transfer between them.
\par
In this thesis, we have proposed a software architecture for these gateways,
compliant with the various vehicular security and safety requirements. The
solution is proposed as a framework, supporting a modular configuration and
able to aggregate various modules on a partitioned software architecture. Such
an aggregation is then able to respond to the various vehicular specific
needs such as security and real-time.

\vfil
Keywords: Real-Time, Security, Virtualization, Vetronic, Hypervisor, MLS
\vfil

{\center{%
\noindent\hfil\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\hfil
\vfil
\large{\textsc{Systèmes véhiculaires à domaines de sécurité et de criticité
multiples : une passerelle systronique temps réel}}\\
\vfil
\large{\bf{Résumé}}
}}

\vfil
\par
De nos jours, les véhicules intègrent de plus en plus de systèmes
interconnectés. Ces systèmes ont des fonctions aussi nombreuses que complexes
et sont soumis à des contraintes de sureté de fonctionnement (dont le temps
réel) mais également de plus en plus de sécurité. Avec l'apparition des
véhicules connectés, il devient nécessaire de faire communiquer ces différents
systèmes, tant pour les gérer au niveau véhiculaire que potentiellement à distance.\\
Faire communiquer ces différents réseaux, a fortiori dans les véhicules
militaires, implique la prise en compte de diverses contraintes. Ces
contraintes nécessitent d'être traitées par des éléments en coupure entre les
différents systèmes. Un tel élément est alors en charge de protéger ces derniers en terme de
sûreté de fonctionnement et de sécurité mais doit également assurer un
transfert efficace et borné de l'information.
\par
Dans cette thèse, nous avons proposé une architecture logicielle de passerelle
permettant de répondre à ces différentes contraintes et d'assurer ainsi
l'interconnexion de tous ces systèmes. La solution se présente comme un
framework permettant d'intégrer divers modules sur une architecture
partitionnée et sûre, afin de pouvoir répondre à divers besoins spécifiques au
systèmes véhiculaires.

\vfil
Mots-clefs: Temps Réel, Sécurité, Virtualisation, Vétronique, Hyperviseur, MLS
\end{spacing}

\nopagebreak[4]
