%%
%%
%% remerciements.tex for  in /home/phil/Travail/Doctorat/these/tex
%%
%% Made by phil
%% Login   <philreseau-libre.net>
%%
%% Started on  dim. 13 avril 2014 15:28:36 CEST phil
%% Last update mer. 28 mai 2014 10:55:36 CEST phil
%%

\chapter*{Remerciements}

\par
On m'avais dit que le diplôme d'ingénieur, ce n'est pas suffisant pour pouvoir
{\it tenir} une carrière entière. On me disait "tu devrais faire un MBA", car
oui, avoir un diplôme de finances, allez savoir pourquoi, il paraît que ça
sert dans l'ingénierie... Mais voila, la finance, je déteste ça... Même à la
maison, c'est ma femme qui gère les comptes (sûrement beaucoup mieux que
moi).\\
Mais au final, j'ai toujours préféré la technique. Même si dans l'industrie, elle
n'est à mon sens pas considérée à sa juste valeur. J'ai donc voulu faire un
doctorat. N'allez pas penser que j'ai fait un doctorat juste pour le plaisir
d'avoir un diplôme en plus. Si ça avait été le cas, j'aurais fini par
m'échapper de ce long et obscur tunnel qu'est une thèse, bien avant sa fin.
J'ai choisi un doctorat car cela avait un sens pour moi: me spécialiser dans un domaine
technique qui m'intéresse, et m'enrichir auprès de gens qui ont su m'apprendre
beaucoup de choses durant ces dernières années. Il est maintenant temps de
tous les remercier.

\par
Il n'y a pas d'ordre particulier à mes remerciements, il ne faut donc pas en
chercher un. Néanmoins, je ne peux pas ne pas commencer ceux-ci par les deux
personnes qui m'ont accompagné pendant ces (presque) cinq ans, m'ont enrichi
de leur compétences et de leur connaissances, ainsi que de leur carnet
d'adresses.\\
Merci donc à {\sc Jean-Marc Lacroix}, mon responsable scientifique, qui a su
me faire faire autre chose qu'un doctorat pendant toutes ces années, et qui a
su me faire participer à diverses affaires, appels d'offre, revues
d'architecture, tous en lien avec mon domaine de spécialisation, et qui m'ont
permis d'enrichir mes travaux avec des problématiques industrielles concrètes.\\
Merci également à {\sc Laurent George}, mon directeur de thèse. Merci d'avoir
accepté de m'encadrer pendant toutes ces années, d'avoir pris du temps pour me
former dans ce domaine complexe qu'est le temps réel, et d'avoir accepter ma
tendance maladive à vouloir mettre des problématiques de sécurité partout.
Merci de m'avoir emmener à toutes ces conférences, de m'avoir appris à être
rigoureux et synthétique, dans tous ces articles et pour finir dans ce présent
document. Bravo à lui pour sa patience dans le cadre de la relecture de ce
document, malgré mes {\it TOCs} d'usage de certains mots ou
expressions, dont il a ordonné la chasse durant plusieurs mois !

\par
Il serait inconcevable de ne pas remercier mes deux rapporteurs, qui ont eu le
courage de prendre en charge ce document et le tirer vers le haut, de par leur
vision experte sur les différents sujets qu'il porte.
Merci également à tous les autres membres de mon jury, tout d'abord pour avoir accepté
d'en faire partie, mais également d'avoir été présents à divers moments de ma
thèse, pour me conseiller et m'aider dans mes travaux. Merci donc à {\sc
Isabelle Puaut}, {\sc Yves Sorel} et bien sûr {\sc Fabien Germain} pour leurs
paroles expertes. Merci également tout particulièrement à {\sc Jean-François Hermant},
qui a beaucoup participé à mes travaux et qui m'a beaucoup aidé dans les premiers
articles que j'ai publié, tant par son expertise que par sa rigueur que je ne
peux que profondément respecter.

\par
Une thèse, c'est beaucoup de solitude dans son travail. Je souhaite donc
remercier tous les camarades qui ont permis (et souvent initié) de bonnes tranches de rigolades,
tout au long de ces années. Merci donc, dans le désordre le plus total, à {\sc
Pierre Courbin}, {\sc Sylvain Leroy}, {\sc Clément Duart} ou encore, côté
Thales, à Zig et Zog (à savoir {\sc Bertrand Fuganiolli} et {\sc Vincent
Huitric}). Merci encore à tous ceux que je pourrais avoir oubliés.

\par
Pour terminer avec ces remerciements, j'aimerais conclure avec une personne
qui m'est très cher. Une thèse, c'est également beaucoup de travail le soir et
le week-end, pour des préparation d'articles ou encore dans des phases de
rédaction. Merci donc à ma femme pour sa patience d'ange tout au long de ces
quatre années de travaux durant lesquelles je lui ai volé beaucoup de temps à deux.

