%%
%%
%% 00_conformity_matrix.tex for  in /home/phil/Travail/Doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  lun. 10 mars 2014 11:07:34 CET Philippe THIERRY
%% Last update dim. 13 avril 2014 12:02:08 CEST phil
%%

\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}
\tablefirsthead{
  \multicolumn{4}{c}{\large{Matrice de tra{\c{c}}abilité}}\\
  \hline
  \rowcolor{LightCyan}
  {\it{\bf Exigence}} & {\it{\bf  Besoin}} & {\it{\bf  Famille}} & {\it{\bf Conformité}} \\
  \hline
  \rowcolor{white}
}
\tablehead{
  \hline \multicolumn{4}{|l|}{\small\sl continuation de la page suivante}\\
  \hline
  \rowcolor{LightCyan}
  {\it{\bf Exigence}} & {\it{\bf  Besoin}} & {\it{\bf  Famille}} & {\it{\bf Conformité}} \\
  \hline
  \rowcolor{white}
}
\tabletail{
  \hline\multicolumn{4}{|r|}{\small\sl Page suivante~\ldots}\\\hline
}
\tablelasttail{\hline}
\bottomcaption{Liste des exigences générales induites par la problématique}


\chapter{Rappel des contraintes et hypothèses générales}
\label{sec:matrix}
\doMinitoc

{\it
Avant de présenter la solution technique en réponse au besoin initial, je
formalise tout d'abord l'ensemble des contraintes décrites dans la
problématique générale sous forme d'exigences numérotées. Pour chacune d'entre elle, je
précise si la solution que je propose permet d'y répondre. Je définit ensuite
les hypothèses générales sur le matériel, nécessaires au bon fonctionnement de
la solution.
}

\section{Matrice de conformité de la solution proposée}

\paragraph{}
Dans les chapitres suivants, je décris la solution que je propose pour
répondre aux contraintes de la problématique générale. Ces contraintes se
classes en plusieurs familles:
\begin{itemize}
\item embarquabilité: la solution doit pouvoir être intégrable dans un
environnement contraint (poids, volume et consommation) et doit pouvoir évoluer
en terme de matériel supporté.
\item maintenabilité: la solution doit pouvoir évoluer et permettre une
  paramétrisation (e.g. mise à niveau d'une politique de sécurité).
\item sécurité: la solution doit pouvoir répondre aux contraintes sécuritaires
des systèmes systroniques.
\item sûreté: la solution doit pouvoir répondre aux contraintes d'interaction
de systèmes dont le niveau de sûreté est hétérogène. C'est par exemple le cas
lors de l'interconnexion du système de bord et du système multimédia.
\item temps réel: la solution doit pouvoir assurer un traitement des flux
borné et garanti, malgré les contraintes d'embarquabilité.
\end{itemize}

\paragraph{}
La matrice suivante synthétise les différentes exigences déduites des
différentes contraintes de la problématique générale. Pour chaque
exigence, je précise si la solution que je propose est conforme ou non. Je
dénote chaque exigence de la manière suivante : REQ\_<préfixe
famille>\_<numéro>:
\begin{itemize}
\item REQ\_EMBAR\_xxx correspond à une exigence d'embarcabilité
\item REQ\_MAINT\_xxx correspond à une exigence de maintenabilité
\item REQ\_SECUR\_xxx correspond à une exigence de sécurité
\item REQ\_SURET\_xxx correspond à une exigence de sûreté de fonctionnement
\item REQ\_TEMPS\_xxx correspond à une exigence de temps réel
\end{itemize}
Pour chaque exigence présente dans cette matrice, je propose une réponse dans
le cadre de la solution décrite dans les chapitres suivants. Si la solution
est non conforme d'une des exigences présentée ici, cette non-conformité est
précisée dans la matrice ci-dessous.

\begin{supertabular}{|c|p{6cm}|c|c|}
\hypertarget{REQEMBAR001}{REQ\_EMBAR\_001}
&
  \begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La solution doit pouvoir s'exécuter sur un matériel de faible puissance
\vspace{4mm}
  \end{minipage}
&
Embarquabilité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQEMBAR002}{REQ\_EMBAR\_002}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La solution doit être portable à faible coût
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Embarquabilité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQMAINT001}{REQ\_MAINT\_001}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
Les éléments de sécurisation de la solution doivent pouvoir supporter un
mécanisme de configuration et de mise à jour de la configuration
\vspace{2mm}
\end{minipage}
&
Maintenabilité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQMAINT002}{REQ\_MAINT\_002}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
Les éléments de sécurisation de la solution doivent pouvoir supporter un
mécanisme d'audit et de remontée d'informations statistiques
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Maintenabilité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR001}{REQ\_SECUR\_001}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit permettre le transfert d'information entre deux domaines de
sécurité (conformité avec les quatre exigences des systèmes MLS)
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR002}{REQ\_SECUR\_002}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit assurer la confidentialité des données qu'elle transmet
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR003}{REQ\_SECUR\_003}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit assurer l'intégrité des données qu'elle transmet
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR004}{REQ\_SECUR\_004}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit assurer la disponibilité des données qu'elle transmet
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR005}{REQ\_SECUR\_005}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit permettre l'hébergement de fonctions indépendantes de
plusieurs niveaux domaines de sécurité disjoints (conformité avec les quatre
exigences des systèmes MILS)
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSECUR006}{REQ\_SECUR\_006}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit permettre le transfert d'informations désensibilisées entre
un premier domaine de sécurité et un autre domaine de sécurité de plus faible niveau
de sécurité
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sécurité 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQSURET001}{REQ\_SURET\_001}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit assurer un cloisonnement suffisamment fort pour
interconnecter des systèmes dont le niveau de sûreté (et la certification
associée) est différent 
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Sûreté 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQTEMPS001}{REQ\_TEMPS\_001}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle possède une borne maximum pour la latence de traversée d'un flux
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Temps réel 
&
\checkmark
\\
\hline
\hypertarget{REQTEMPS002}{REQ\_TEMPS\_002}
&
\begin{minipage}{6cm}
\vspace{4mm}
La passerelle doit être capable de réagir au mieux à un dépassement du WCET
d'une ou de plusieurs de ses tâches de traitement des flux réseaux en transit
\vspace{4mm}
\end{minipage}
&
Temps réel 
&
\checkmark
\\
\end{supertabular}

\section{Définition des hypothèses générales}
\label{sec:mls_gw_hypothesis}

\subsection{Hypothèses sur l'architecture matérielle}

\paragraph{}
La définition d'un système sécurisé implique de prendre en compte l'impact
sécuritaire du matériel. Dans le cadre de ma thèse, j'ai ciblé principalement
les propriétés du logiciel, et considère en conséquence des
hypothèses strictes sur le matériel.\\
Bien que ces hypothèses soient peu réalistes sur du matériel généraliste (i.e.
du marché civil), elles doivent être supportées pour assurer les propriétés de
sécurité, à défaut d'intégrer un design matériel spécifique. Ces
hypothèses sont les suivantes:

\begin{hypothesis}
  {\bf conformité} : L'ensemble des éléments matériels sont conformes de leur
  documentation. Ils assurent le respect des exigences documentaires et ne
  fournissent aucune propriété non documentée
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
  {\bf compatibilité avec le temps réel} : Les éléments d'interconnexion
  matériels (bus d'interconnexion mémoire, etc.) sont supposés déterministes. Ces
  éléments ne sont pas considérés dans le cadre de ma thèse comme impactant.
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
  {\bf sûreté de fonctionnement} : Les éléments matériels sont fiable.
  Ils ne sont pas source d'erreur et n'impactent pas le logiciel par un
  quelconque dysfonctionnement.
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
  {\bf sécurité} : Les éléments matériels sont réputés sécurisés.
  Ils ne génèrent pas de faille de sécurité du fait d'une erreur d'architecture
  ou de comportement.
\end{hypothesis}

\paragraph{}
Bien que ces hypothèses soient considérées valides dans le cadre du matériel
envisagé dans la solution que je propose, l'usage volontairement non conforme de ce matériel par
le logiciel doit être considéré pour les problématiques de sécurité. L'usage du
matériel comme base pour des canaux cachés ou auxiliaires est considéré dans
le cadre de ma thèse et des solutions sont proposées pour répondre à cette
problématique.


