%%
%%
%% hardware_impacts.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Fri Mar 12 16:36:41 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Mon Aug 30 17:00:21 2010 Philippe THIERRY

\chapter{De la définition d'une architecture logicielle pour le MLS orientée traitement de flux}
\doMinitoc

\section{A propos du principe de passerelle de traitement de flux MultiLevel Security}

\paragraph{}
Afin de répondre à la problématique décrite en \ref{sec:problematique}, il est
nécessaire de définir une solution répondant au besoin de sécurité
multi-niveaux (MLS), impliquant un mécanisme assurant une étanchéité des
données à différents niveaux:
\begin{itemize}
  \item Les données transitant du niveau le plus élevé au niveau le plus
    faible doivent être complètement contrôlées, afin de valider que ces
    dernières peuvent être désensibilisées
  \item Le flux transitant du niveau le plus faible au niveau le plus élevé ne
    nécessite pas de filtrage en terme de contenu. Cependant, son comportement
    ne doit pas fournir d'information aux éléments émetteurs ou tout autre
    élément du niveau de sécurité le plus faible
\end{itemize}

\paragraph{}
Les mécanismes définis pour répondre au besoin de type MLS ou MILS définissent
des exigences permettant de répondre à ce besoin \FIXME{ref}.
Afin d'être compatible de ces exigences, je m'appuie sur le principe de
micro-noyau de sécurité, permettant de garantir des propriétés d'isolation. A
cela, il est nécessaire de définir une architecture logicielle complète pour
répondre à la problématique. On a pu constater dans l'état de l'art
\FIXME{ref} que les éléments logiciels permettant de faire du traitement
télécom avec valeur ajoutée ne permettent pas de certification. De manière
générale, seul l'usage d'élément logicielle à faible volumétrie de code permet
de supporter une certification. C'est pourquoi, dans la solution que je
propose, je m'appuie sur une telle architecture, à laquelle j'associe des
éléments logiciels pour le traitement de flux réseau dont j'assure le
cloisonnement de manière certifiable. Ce mécanisme permet de répondre à
l'exigence \FIXME{MILS: verif des I/O} des architecture MILS. Pour assurer le
cloisonnement de ces environnements logiciels complexes, je définis des
moniteurs de sécurité, certifiable et en coupure, afin de valider les entrées
et les sorties de ces éléments logiciels, en toute circonstance.

\FIXME{schema}

\section{Définition des hypothèses générales}

\subsection{A propos des propriétés du matériel}

\paragraph{}
La définition d'un système sécurisé implique de prendre en compte l'impact
sécuritaire du matériel. Dans le cadre de ma thèse, j'ai ciblé principalement
les propriétés que doit apporter le logiciel, et considère en conséquence des
hypothèses strictes sur le matériel.\\
Bien que ces hypothèses sont peu réalistes sur du matériel généraliste (i.e.
du marché civil), elles doivent être supportées pour assurer les propriétés de
sécurité, à défaut d'avoir intégrer un design matériel spécifique.

\begin{hypothesis}
  {\bf conformité}: l'ensemble des contrôleurs matériels sont conforme de leur
  documentation. Ils assurent le respect des exigences documentaires et ne
  fourissent aucune propriété non documentée
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
  {\bf compatibilité au temps réel}: les éléments d'interconnexion (bus,
  interconnect, etc) sont compatibles de la gestion de tâches temps réel. Ces
  derniers ne sont pas considérés dans le cadre de ma thèse.
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}
  {\bf sûreté de fonctionnement}: les éléments matériels sont réputés sûrs.
  Ils ne génèrent pas de faille de sécurité de par une erreur d'architecture ou de comportement.
\end{hypothesis}

\paragraph{}
Bien que ces hypothèses soient considérés valide dans le cadre du matériel
considéré dans la solution, l'usage invalide volontaire de ce matériel par
le logiciel reste considéré pour les problématiques de sécurité. L'usage du
matériel comme base pour des cannaux cachés ou auxiliaires est considéré dans
le cadre de ma thèse et des solutions sont proposées pour répondre à cette
problématique.

\subsection{Du cloisonnement des éléments non certifiables}

\paragraph{}
La présente passerelle interconnecte des domaines de sécurité disjoints. Elle
doit donc être compatible des propriétés \ref{pro:noncontournable},
\ref{pro:evaluable}, \ref{pro:validation} et \ref{pro:inviolable}
des architectures MLS.

\paragraph{}
L'implémentation d'un passerelle de type télécom ne peut être certifiée en
terme de sécurité du simple fait de la volumétrie du code associée à la pile
logicielle gérant le réseau IP. Les éléments d'implémentation de cette pile
sont donc considérés comme ne pouvant pas être de confiance. Il devient alors
nécessaire de définir dans l'architecture de sécurité deux famille logicielles
$Sec$ et $Unsec$. Ces deux familles doivent respecter les propriétés
suivantes:

\begin{property}
$Sec$ définit l'ensemble des éléments logiciels certifiables. Ces derniers
sont aptes à contrôler des éléments matériels, bien que leur comportement
puisse être audité pas un élément tiers.
\end{property}

\begin{property}
$Unsec$ définit l'ensemble des éléments logiciels non-certifiables. Ces derniers
ne peuvent accéder directement à tout élément de configuration du matériel.
L'ensemble de leurs interfaces d'interconnexions sont également vérifiées,
comme décrit dans propriété \ref{pro:validation} des architectures MILS.
Ils sont ainsi cloisonnés en cas de corruption.
\end{property}

\begin{property}
Aucun élément logiciel ne peut être à la fois sûr et non sûr:
$$Sec \cap Unsec = \emptyset$$
\end{property}


\subsection{A propos de la certification par composition}

\paragraph{}
\FIXME{trouver une doc à ce propos}

\section{De la définition de la réponse technique au besoin}

\subsection{Définition des données à protéger}

\subsection{Définition des exigences sécuritaires associées}

\paragraph{}
Confidentialité exigée\\
Intégrité exigée\\
Dispo non exigée (en cas de corruption des conténaires non-sûrs), mais
éléments proactifs à intégrer

\section{Définition des moniteurs de sécurité}

\subsection{Moniteurs de sécurité pour les accès matériel à risque sécuritaire}

\paragraph{}
Moniteur de gestion du DMA et moniteur de gestion de l'ethernet

\subsection{Moniteurs de sécurité pour la vérification des données}

Moniteur de filtrage de donnée (DPI), moniteur de vérification
d'authentification de l'émetteur (non existant aujourd'hui)

\subsection{A propos d'une architecture de diode logicielle pour le transfert agnostique de donnée}

\paragraph{}
Moniteur implémenté, brevet en cours de dépôt.

\subsection{De la problématique d'exploitation des canaux auxiliaires: à propos des profils de flux}

Dernier article: émetteur périodique

\subsection{De la problématique d'exploitation des canaux auxiliaires: les caches processeur}

Article sur les caches, problématique des flush de cache (à prendre en compte
dans l'ordonnancement

\section{Moniteurs de sécurité, fonctions temps réel et environnements non sécurisables}

\subsection{De la compatibilité des moniteurs de sécurité avec le temps réel}

\paragraph{}

\section{Répartition des moniteurs en environnement multi-processeur}

\subsection{Localisation des moniteurs et des compartiments par domaines de
sécurité}

\chapter{Temps réel, assurance de Qualité de Service IP et flux à multiple criticités}

\section{Ordonnancement hierarchique et Time Division Multiplexing}

Définition du problème, besoin de sécurité

\section{Priorisation par criticité, modification de la QoS pour la sécurité
  dans les moniteurs de sécurité}

Changement de criticité: priorisation aux flux dont la QoS IP n'est pas la
plus élevée

