%%
%%
%% 01_scope_definition.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Thu Jul 15 17:46:14 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Mon Jul 19 10:01:07 2010 Philippe THIERRY
%%

\chapter{Précisions du champ d'étude de la sécurité}

{\it
La sécurité est un domaine très large. Dans le cadre de cette thèse, le focus est fait sur
les problématique de sécurité de l'environnement d'exécution.\\
Sont ainsi pris en compte les élements comme la gestion de la mémoire, des processus et des rôles.
}

\doMinitoc

\section{Introduction}

\paragraph{}
Dans le cadre de ce document, il n'est adressé, sous le terme sécurité, que la partie {\it security of Information \& Technology},
excluant la partie sureté de fonctionnement, et résistance au fautes. Bien que non considéré en terme de sécurité, l'apport d'exigences
de prédictibilité du temps réel au design du système traite, en partie, ces deux derniers points.

\paragraph{}
Le terme {\it security of Information \& Technology} reste également très vaste. Ce document traite des élément de sécurité intrinsèque
du système (matériel + logiciel), dans le cadre de sa définition. Il n'est donc pas considéré les élements tels que les firewalls, les
honeypots ou encore la détection d'attaque réseaux. Ces différents éléments, bien qu'impératifs à la définition d'un système sécurisés,
sont hors sujet dans le cadre de ce document.

\paragraph{}
On définit donc, sous le terme de sécurité, les éléments de sécurisation et de validation du système d'exploitation, comme la gestion des
rôles, la séparation mémoire, la restriction des accès au matériel, ainsi que la réduction des différents canaux cachés, tant logiciels que
matériels.

\section{Définition du vecteur d'étude de la sécurité}

\paragraph{}
L'étude des éléments de sécurité (et de non-sécurité) du système se fait via une approche bottom-up, en parallèle de l'étude des éléments
impactant la prédictibilité du système. Ce document va donc prendre en compte en premier lieu les problématique de sécurité au niveau matériel,
sur les différents composants problématiques, afin de pouvoir remonter vers le logiciel en s'appuyant sur une base connue et maîtrisée.
