%%
%%
%% definitions_of_inputs.tex for thesis in /doctorat/these/tex
%%
%% Made by Philippe THIERRY
%% Login   <Philippe THIERRYreseau-libre.net>
%%
%% Started on  Fri Mar 12 16:23:03 2010 Philippe THIERRY
%% Last update Fri Mar 19 15:43:03 2010 Philippe THIERRY
%%

\chapter{DÉFINITION DES DONNÉES D'ENTRÉE}
\doMinitoc

Descriptions des éléments de base des problématiques temps réel.

\section{WCET : premier élément dimensionnant}

\subsection{Définition du WCET}

\paragraph{}
Le \gls{wcet} ({\it Worst Case Execution Time}) est la valeur mesurée ou construite permettant de qualifier, pour
une tache donnée, le temps maximum nécessaire à son exécution.\\
Dans un environnement idéal, l'exécution d'une tache est garantie inférieure à cette valeur.

\subsection{Mesure du WCET}

\paragraph{}
Il existe plusieurs manières de mesurer le \gls{wcet} :

\subsubsection{Mesure empirique}

\paragraph{}
On peut construire un ensemble de mesures de l'exécution d'une tache, et considérer la mesure la plus élevée comme
le \gls{wcet}. Plus cet ensemble est généré à partir de comportements représentatifs du mode nominal d'exécution,
plus la valeur maximum mesurée est proche du véritable \gls{wcet}.

\paragraph{}
La difficulté consiste à définir un ensemble représentatif du comportement de la tache en terme de dynamique d'exécution
(branchements, consommation mémoire, lecture/écriture de donnée). Cette dynamique dépendant le plus souvent de données
d'entrée dont la maîtrise n'est pas toujours garantie, seule la définition d'un pannel représentatif des données d'entrée
peut permettre de fournir une valeur au plus proche du \gls{wcet}.

\paragraph{}
Là où les outils de tests unitaires en mode MC/DC permettent de définir une représentation exhaustive de tous les comportement
d'une fonction, un outil de mesure du \gls{wcet} s'appuiant sur une définition formelle de toutes les entrées possibles
d'une tache permettrait alors de garantir, en terme de chemin d'exécution, la traversée du chemin le plus long. Une telle définition
est malheureusement spécifique à chaque tache, est devient alors très coûteuse.

\subsubsection{Mesure par étude du code}

\paragraph{}
Un autre type de mesure correspond à l'étude du code assembleur d'une tache, afin d'en extraire un arbre d'exécution. La
branche la plus coûteuse de cet arbre correspondrait alors à la dynamique d'exécution du \gls{wcet}.

\paragraph{}
La difficulté devient alors de s'assurer que cette dynamique d'exécution est cohérente avec l'algorithmie de la tache et
correspond donc bien à un comportement dynamique possible. En effet, lorsque les branchement dépendent d'éléments environnementaux
de la tache, il devient difficile de différencier une branche d'exécution impossible d'une branche d'exécution envisageable.

\subsection{Les éléments non-mesurés}

\paragraph{}
Ces deux manières de définir le \gls{wcet} nécessite ensuite l'évaluation des impacts du matériel (temps d'accès mémoire,
impacts de l'ordonnancement du bus, impacts d'un changement de c{\oe}ur, mise à jour du cache TLB, etc), ainsi que de
l'évaluation des impacts du logiciel (impact de la préemption sur le rechargement du contexte, coût d'exécution du système
d'exploitation, de l'ordonnanceur, des allocateurs mémoire, etc).

\paragraph{}
Afin de se rapprocher du véritable \gls{wcet}, ses mesures ajoutent un pourcentage de consommation des différents éléments
(logiciels et matériel), afin de prendre en compte ces divers éléments.\\
FIXME: Laurent: comment est définit ce pourcentage

\section{Comportement des ensembles de taches}

\subsection{Les ensembles périodiques}

Les taches sont créées à une période fixe.

\subsection{Les ensembles sporadiques}

Les taches sont créées avec une période \textit{minimum} fixe, aucun maximum n'est définit.

\subsection{Les ensembles apériodiques}

La création de tache se fait de manière aléatoire dans le temps.

\subsection{Les ensembles fenêtrés}

Une fenêtre glissante de temps ${\Delta}t$ est définie, et on lui associe un nombre d'interruptions
maximum. Cette valeur est utilisée en entrée de la mesure du WCET.

\section{La dynamique des ensembles de taches}

\subsection{Les ensembles concrets}

\subsection{Les ensembles non concrets}

